\documentclass[16pt]{article}

\usepackage{report}

\usepackage[utf8]{inputenc} % allow utf-8 input
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}    % use 8-bit T1 fonts
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}       % hyperlinks
\usepackage{url}            % simple URL typesetting
\usepackage{booktabs}       % professional-quality tables
\usepackage{amsfonts}       % blackboard math symbols
\usepackage{nicefrac}       % compact symbols for 1/2, etc.
\usepackage{microtype}      % microtypography
\usepackage{graphicx}
\usepackage{natbib}
\usepackage{doi}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{minted}
\usepackage{ dsfont }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{ amssymb }
\graphicspath{ {./figs/} }

\setcitestyle{aysep={,}}



\title{ЛР \textnumero 11 <<\(H_2\) и \(H_\infty\)>>}

\author{
Студент \\
Кирилл Лалаянц\\
R33352\\
336700\\
Вариант - 11\\
\\
Преподаватель\\
Пашенко А.В. \\
\\
\\
\\
Факультет Систем Управления и Робототехники\\
\\
ИТМО\\
}

% Uncomment to remove the date
\date{24.04.2024}

% Uncomment to override  the `A preprint' in the header
\renewcommand{\headeright}{ЛР \textnumero 11 <<\(H_2\) и \(H_\infty\)>>}
\renewcommand{\undertitle}{Отчет}
\renewcommand{\shorttitle}{}


\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\newpage
\setcounter{page}{1}
\section{Вводные данные}
\subsection{Цель работы}
В этой работе пройдет изучение \(H_2\) и \(H_\infty\) регуляторов.

\subsubsection{Программная реализация}
C исходным кодом можно ознакомиться \href{https://github.com/lalayants/control-theory-itmo-2023-2024}{в репозитории на Github.}


\newpage
\section{Основная часть}
\input{src/n0}
\FloatBarrier

\input{src/n1}
\FloatBarrier

\input{src/n2}
\FloatBarrier

\input{src/n3}
\FloatBarrier

\input{src/n4}
\FloatBarrier

\newpage
\section{Заключение}
В этой работе пройдет изучение \(H_2\) и \(H_\infty\) регуляторов.
\subsection{Выводы}
\begin{enumerate}
   \item cделаны различные наблюдатели.
   \item сделаны различные регуляторы по состоянию.
   \item сделаны различные регуляторы по выходу.
   \item \(H_2\) делает коэффициенты больше для регуляторов, \(H_\infty\) для наблюдателей.
   \item Две нормы взаимоисключают друг друга, при падении одной растет вторая. 
   \item При моделировании систем удалось добиться колебаний ошибки в окрестности 0. 
   \item Было интересно.
\end{enumerate}

\end{document}